有無人想討論吓秦始皇？

其實秦始皇嘅思想都幾先進，統一貨幣、量度系統等，現代好多國家都會做。

不過佢打百越真係錯棋，打完番嚟點樣開發？以當時嘅科技根本好難開發百越呢啲荒蠻之地。但打匈奴就係必需，因為匈奴比起百越人更具威脅同埋攻擊性。

至於佢大一統就功過參半，你話佢搞到中國人日日統一上腦都得，你話佢令到當時嘅華夏大地唔駛再分裂，達至和平又得。

起阿房宮同秦王陵就好浪費，搞到人民勞動過度。

開鑿靈渠係一個德政，去到宜家都仲係有用。

你搵蕭生吹啦

相信佢好有興趣同你吹成日

徐福

最錯無留低項少龍

秦始皇嘅思想好超前，漢高祖占地秦，得到全中國數據
好似係

但係秦制連坐同奴役人民，以致駕民五術這一切都已經推翻晒所有超前的思維。

西方學者都承認，佢連起長城，北方民族難打入中國，餓到變左去歐洲侵襲，結果歐洲各地一遇來自共同敵人，就建立對抗意識，聯盟意識開始出現喺歐洲…

某程度上嚟講，呢種意識留存到今日，蘇聯、俄羅斯、土耳其、中國、日本…對西歐嚟講都係遠東近東中東敵人…佢哋意識中對東方就係抗拒…點解釋都唔聽…

某程度上，秦始皇對世界格局、歷史嘅蝴蝶效應影響力比想像中大

如果唔好咁有強逼症
咩長城依啲一次過起晒嘅話
秦應該可以捱耐啲

「你話佢令到當時嘅華夏大地唔駛再分裂，達至和平又得」

你已經上咗腦

人類天性就係有競爭先會有動力去發展思想同科技兩大推進文明嘅元素，中原喺秦始皇之前等同歐洲多國競爭局面，但統一之後冇咗對手，變咗自己最大，呢個大一統局面喺唔同朝代之間長期存在，安逸生活得太耐自然開始懶，文明嘅推進力自然唔高，其實如果中原長期喺春秋戰國呢啲局勢反而對文明發展係件好事

你地睇下歐洲唯一一個大一統時代羅馬帝國就可以睇得出大一統對文明發展唔係啲咩好事，明明本身係共和制隨住時間變成中央集權式帝制，係文明嘅退步

秦始皇嘅功績可以分成軟同埋硬
硬係
將邦國主義變成帝國主義

軟係
統一度量衡，統一貨幣，統一文字

起阿房宮同長城其實係冇辦法
當年秦國統一六國嘅時候
就好似一部戰爭機器
以戰養戰
統一完六國之後
大量生產力空閑
秦始皇用起長城同阿房宮消磨生產力
而劉邦同項羽隻揪
係消磨生產力

去到劉邦嘅時候生產力先消磨得七七八八
天下先穩定少少

lm

其實佢既統一真係好短暫，只係為後人鋪路
至於打唔打百越，而佢既好大喜功，想立不世之功，爭少少冇理由唔打埋佢，打就一定夠打﹐係佢冇時間姐
至於管唔管治到就應該唔理住，唔服咪再打

春秋戰國係中國/ 中原史上思想最自由最開放既時候，每個思想派別都可以研究，每個都係哲學家，似古希臘，可惜之後行左歪路，要獨裁唔要民主，要墮落唔要富強

想知除咗蒙古，有咩北方打到去歐洲？

統一 =/= 和平
到底要講幾多次先明

其實睇返人類文明歷史，中央集權、君主制先係主流，即使係希臘最輝煌嘅希臘化時期，馬其頓王國同一堆繼業者王國都東方化咗變成君主制，但無可否認歐洲對於唔同政制、思想嘅嘗試遠遠多過其他地方

天命最高

聯盟呢樣嘢歐洲好早就有啦，而且東西對抗早喺西臺時期已經開始有

同隋一樣
為下代做嫁衣

死左
完